[黨委法官回顧]終院前法官烈顯倫：如法官可廢止高鐵將猶如暴政

終審法院前常任法官烈顯倫昨日（21日）出席公開場合時，批評早前有市民入禀覆核「一地兩檢」安排，是上演了一場鬧劇（a total farce），令事件淪為空洞的法律言詞爭拗。烈顯倫又指，如果法官一聲令下，就可以廢止一項經多年討論、耗資百億的基建，「這是怎樣的一種暴政？（tyranny）」至於同場香港大學法律學院教授陳文敏即場反駁，法治的最基本原則，是要確保政府任何行為，均要基於法律，即使一個基建已斥資大量金錢，亦不改相關決定的合法性問題。

烈顯倫昨日在香港外國記者會（FCC）舉行新書發布會。他演講時談及，普通法傳統一向著重務實性，強調「有救濟方為權利」（there is no wrong without remedy），但香港法院現時往往被律師爭論主導，偏離真正議題，違反一般常識。

烈顯倫：一位法官可廢止高鐵 將猶如頒布王令

烈顯倫以早前有市民入禀高等法院，申請覆核「一地兩檢」合憲性為例，直指「一地兩檢」是經過政府細緻討論，人大常委會通過決議確認，及本地立法會通過的安排。烈顯倫指，如果司法覆核勝訴，則意味著這斥資過百億元興建的基礎建設，會被一位法官廢止，情況猶如頒布王令，「這是怎樣的一種暴政？（tyranny）」

烈顯倫批評，如果法院應該頒布判詞，煞停一個討論多年並已在運作中的大型基建，這是等同否定民主原則，無視一般常識，並不符普通法原則。

人大常委決定具約束力 爭論「決定」、「釋法」之別是鬧劇

烈顯倫指，人大常委會的決定對香港法庭無疑具約束力，但覆核申請人卻在庭上爭辯人大頒布的「決定」，是否和「釋法」具有同樣約束力，甚至請來兩名專家就此問題作證。烈顯倫批評在「決定」還是「釋法」這微細問題上爭論，完全是一場鬧劇（a total farce），就如「舞龍舞獅」、空洞的法律言詞爭拗。

他又反問覆核申請人，他們究竟想要怎樣的結果，「你想法庭聲明（一地兩檢）條例違憲嗎？這你想煞停高鐵嗎？還是將內地人員全部從內地口岸區趕走？」，烈顯倫認為，如果這不是申請人想達致的結果，覆核申請是沒有意義的。

陳文敏反駁：法治基本原則是政府行為必須合法

不過同場的香港大學法律學院教授陳文敏回應烈顯倫時反駁，法治的最基本原則，是要確保政府任何行為，均要基於法律，即使一個基建已斥資大量金錢，亦不改相關決定的合法性問題。陳文敏又指，一個判決會導致什麼後果，並不應該是法官在判案時要考慮的事情，否則法庭就不是按照法律判案。

烈顯倫回應指，他認為香港的問題在於，司法機構在三權中處於一個過高位置，而非與行政及立法機關互相制衡。烈顯倫指，以「合法性」為名，可以摧毀社會上所有制度，反問：「這樣你是一個律師，還是一個革命家？」

呢條友對政權一個標準, 對反政府人士另一標準

烈顯倫：一位法官可廢止高鐵 將猶如頒布王令
如果司法覆核勝訴，則意味著這斥資過百億元興建的基礎建設，會被一位法官廢止，情況猶如頒布王令，「這是怎樣的一種暴政？

我想問根據烈顯倫標準
1dq議員係咪暴政
2 icac應該立即摺埋,因為意味住上市公司犯法就財富億億聲的公司消亡
情況猶如頒布王令，這是怎樣的一種暴政?